\chapter{Introdução}

O emprego de jogos digitais como ferramenta de auxílio na educação é um conceito estudado há décadas. Tentativas de criar \textit{software} que tome proveito deste tipo de mídia para ensinar determinados tópicos ou fomentar o desenvolvimento de habilidades específicas em crianças existem desde ao menos a década de 1970, com a criação do Consórcio de Computação Educacional de Minnesotta, MECC, cujo objetivo era auxiliar escolas do estado de Minnesota, nos EUA, a integrar o uso de computadores ao ensino, de acordo com \cite{lussenhop:2016:oregon-trail}.

Além de prover infraestrutura e computadores às escolas locais, o MECC também incentivou a criação de inúmeros jogos educacionais. Dentre esses destaca-se o \textit{Oregon Trail}, possivelmente um dos mais clássicos e conhecidos jogos educacionais, que fora criado por três professores para ensinar aos alunos como era a vida dos colonos do século XIX nos EUA. 

Embora, de acordo com \cite{poli:2012:video-game-spore}, tenha sido demonstrado em alguns casos que o uso de jogos em sala de aula pode ser benéfico para o envolvimento e desempenho dos alunos, proporcionando um aumento de até 3 horas extras por semana de contato com o material da classe e até 5\% de notas mais altas, a utilização de jogos em sala de aula ainda é baixo, quase inexistente. Ainda de acordo com \cite{poli:2012:video-game-spore}, a principal causa disso é a dificuldade em manter o engajamento de alunos, a falta de conteúdo complementar e o orçamento limitado.

Considerando que jogar videogames é a quarta atividade mais comum entre adolescentes no Brasil, como visto em \cite{bndes:2014:mapeamento}, com 35\% das crianças entre 9 e 16 anos jogando diariamente, 45\% jogando pelo menos uma vez por semana e 19\% jogando uma vez ao mês, não se pode negar o potencial deste meio quanto ao seu poder de disseminação de conhecimento e cultura, de uma maneira similar àquela de peças teatrais, literatura e filmes.

Com o amadurecimento e ubiquidade da tecnologia móvel, com 75.2\% da população e 49.9\% das crianças entre 10 e 14 possuindo um celular no Brasil, segundo dados de \cite{IBGE:2015:PNAD_TIC_2013}, é necessário um estudo aprofundado sobre alternativas para os jogos educacionais 'tradicionais', que combinem tecnologia e conhecimento para criar uma solução imersiva e efetiva.

Recentemente, o tópico do desenvolvimento de \textit{video games} educativos tem voltado a estar em pauta, sobretudo dada a grande revolução tecnológica que tem ocorrido no campo de mídias interativas: a criação de dispositivos de realidade virtual. Iniciativas como a Nearpod VR \cite{nearpod}, que permitem a realização de apresentações e excursões virtuais, preparam o caminho para o desenvolvimento de novas e mais sofisticadas soluções educativa em realidade virtual.

É inserido neste panorama que este trabalho se propõe a explorar a concepção e desenvolvimento de um \textit{video game} que se valha dos potenciais imersivos de tecnologias que realidade virtual para criar um ambiente fértil para aprendizado lúdico e efetivo.


\section{Objetivos}\label{sec-objetivos}

A partir da realização deste projeto, pretende-se dar os primeiros passos rumo à criação de jogos efetivamente educacionais, capazes de manter o engajamento e interesse de estudantes, ao passo que ensinam sobre tópicos e habilidades relevantes para seu desenvolvimento intelectual e psicológico.

Utilizando tecnologias de realidade virtual, espera-se desenvolver um jogo digital que se mostre recreativo e imersivo, e que permita a alunos aprender e se familiarizar com os conceitos ensinados por conta própria, através de experimentação e exploração, de uma maneira que possa ser supervisionada, auxiliada e acompanhada por profissionais da área da educação, dentro e fora da sala de aula.

Também pretende-se dar preferência ao uso de tecnologias e dispositivos de baixo custo de adoção, de modo a chegar a uma solução final  que possa ser implementada em larga escala por escolas e instituições educacionais sem impactos orçamentários proibitivos.


\section{Justificativa}\label{sec-justificativas}

Em 2012, de acordo com a prova PISA, feita para mensurar o desempenho acadêmico de alunos de 15 anos, ministrada pela Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Económico (OCDE), o Brasil se posicionou em 58o lugar dentre os 65 países estudados, com uma nota média em matemática de 391 (comparada à média geral de 494).


De acordo com a prova \textit{PISA}, feita para mensurar o desempenho acadêmico de alunos de 15 anos, ministrada pela \textit{Organisation for Economic Co-operation and Development} (OCDE), o Brasil ocupa a 58\textsuperscript{a} posição dentre os 65 países estudados quanto a performance de seus estudantes em matemática, com uma nota média de 391, contra uma média global de 494, como demonstrado em \cite{OECD:2012:pisa-brazil}. 
O estudo encontrado em \cite{OECD:2016:low_performing_students}, da mesma organização, também revela que dentre os principais problemas que levam um aluno a ter uma performance abaixo da média destacam-se a falta de engajamento com a matéria em questão, o baixo tempo investido em estudo e atividades extra-curriculares, e a baixa auto-estima devido a más experiências anteriores envolvendo a matéria.

Nestes termos, acreditamos ser importante pensar em maneiras de encorajar os alunos a estimular seu raciocínio lógico, criando um espaço onde crianças possam se engajar e formar conexões positivas com disciplinas na área das ciências exatas, preparando-as rumo a um melhor desempenho nestas matérias ao médio e longo prazo.

\section{Resultados esperados}\label{sec-resultados-esperados}

Ao término deste projeto espera-se ter um produto final no formato de um jogo digital em realidade virtual, que possa ser utilizado por educadores para auxiliar no ensino e retenção habilidades de raciocínio lógico para crianças em idade escolar; bem como um conjunto de especificações técnicas dos \textit{softwares} e \textit{hardwares} necessários para sua implementação em sala de aula.

Espera-se também ter dados no formato de uma pesquisa qualitativa que indiquem uma confirmação ou negação da eficácia do nosso produto como ferramenta de ensino capaz de educar e entreter crianças.

\section{Trabalhos relacionados}\label{sec-trabalhos-relacionados}

\cite{Tabuti:2010:analise} estudam diferentes interações humano-computador, 
focando em como elas ajudam, ou atrapalham, o aprendizado em ambientes 
digitais. O estudo foi feito com base no cubo de Rubik (também conhecido como cubo mágico), tanto em sua forma física quando em várias formas digitais.

\cite{SBGames:2015:RVAM} desenvolveram um jogo digital em realidade 
virtual, motivados pela baixa performance de alunos em aulas de matemática. 
O foco do jogo é ajudar o jogador aprender e reter conceitos apresentados 
em aula, através do uso de ambientes tridimensionais e com o auxílio de 
personagens e mundo visualmente atraentes. O jogo consiste em um mundo 
aberto e uma personagem controlável. O objetivo do jogo é conseguir o 
maior número de moedas o mais rápido possível, enquanto desviando de 
inimigos. Quando o jogador coleta uma moeda, aparece uma tela com uma questão 
de múltipla escolha. Caso o jogador acerte a pergunta, recebe a moeda 
colecionada, caso contrário é teleportado para o início da fase. O jogo pode 
ser dividido em dois estados: Um estado de 'jogo', quando o jogador está 
caçando as moedas, e um estado de 'aprendizado', quando o jogador está 
respondendo uma questão.

\cite{Alves:2015:VR_Quimica} também desenvolveram um jogo em realidade 
virtual, mas focando no ensino de química. Os gráficos são muito mais 
realistas do que o exemplo anterior, refletindo o público alvo mais 
maduro. O jogador controla uma personagem que é uma antropomorfização 
de um átomo de hidrogênio, a qual deve explorar um mundo (baseado 
na tabela periódica). Cada área do mapa contém elementos 
diferentes, que interagem com o jogador de maneiras únicas. O objetivo 
do jogo é auxiliar o ensino de reações químicas para crianças. Através 
da transformação dos elementos em personagens, os autores tinham como 
objetivo ajudar o jogador a entender a química através de metáforas, 
contrapondo o exemplo anterior, onde o jogo é dividido em estados.
