% resumo em português
\begin{resumo}
\begin{comment}
O resumo deve ser redigido, preferencialmente, na terceira pessoa do singular com verbo na voz ativa, em parágrafo único, e conter no máximo 500 palavras.
\end{comment}

O sucesso e a taxa de adoção de jogos eletrônicas na educação foi, 
até os dias atuais, insuficiente para encorajar a implementação 
em larga escala de experiências lúdicas como formas de facilitar 
o aprendizado. Isso decorre principalmente de três fatos: 
uma divergência entre os objetivos de design de jogos 
educacionais e os de jogos não-educacionais; dificuldades 
práticas de prover cada estudante com o \textit{hardware} e o \textit{software} 
necessários; e a necessidade de supervisão de professores 
para que os resultados desejados sejam alcançados.

Contudo, conforme a tecnologia móvel se aproxima de seu ponto 
de maturidade, e dispositivos de realidade virtual tecnologicamente 
viáveis e financeiramente acessíveis começam a adentrar o 
mercado em massa, um momento crítico se aproxima no qual 
experiências educativas verdadeiramente imersivas e cuidadosamente 
projetadas possam ser desenvolvidas, valendo-se de pouco mais 
do que os celulares que as crianças já carregam em seus bolsos.

O intuito deste projeto de Trabalho de Conclusão de Curso 
(TCC) é criar um jogo que, ao fazer uso de tecnologia móvel 
e de realidade virtual, possa providenciar um ambiente 
imersivo e fértil para a exploração e desenvolvimento de 
habilidades motoras, lógicas e do raciocínio espacial de 
crianças, expandindo a fronteira de conhecimento relacionada 
a jogos digitais aplicados à educação, alinhado ao projeto 
da doutoranda Lucy Mari Tabuti.

As tecnologias utilizadas são o \textit{Google Cardboard} para 
gerar a realidade virtual e o\textit{ Leap Motion} para a captura 
de gestos. O jogo foi desenvolvido na ferramenta \textit{Unity}, 
em virtude das facilidades propiciadas por ela, em 
especial lidando com ambientes tridimensionais.

 \vspace{\onelineskip}

 \noindent
 \textbf{Palavras-chave}: Educação, imersão, realidade virtual, raciocínio lógico, jogo.
\end{resumo}
 
% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   The success and adoption rate of video games in education 
   have, up to this day, not proven sufficient to encourage 
   large-scale implementation of gaming as a means to 
   supplement and facilitate learning. This stems from 
   both a divergence of the design goals when comparing 
   educational to non-educational digital games, as well 
   as from the practical difficulty of providing each student 
   with the necessary hardware, software and support from 
   teachers to ensure the desired results are being achieved 
   from the playing of the games.
   
   However, as mobile technology achieves its point of 
   maturity, and affordable, technically viable virtual 
   reality-capable devices start to enter the market \textit{en 
   masse}, we stand at a critical moment in which truly 
   immersive, carefully designed learning experiences 
   can be developed, making use of little more than the 
   smartphones children already carry in their pockets.
   
   The purpose of this work is to develop a game that, 
   making use of mobile technology and virtual reality, 
   may provide a fertile and immersive environment for 
   exploration and development of motor, logic and spatial 
   reasoning skills, while expanding the frontiers of 
   educational gaming, aligned to the projects of 
   Professor Lucy Mari Tabuti.
   
   The technologies to be employed are the 
   Google Carboard virtual reality headset and the 
   Leap Motion hand gesture detector. The game will be 
   developed using the Unity engine, given its high level 
   capabilities and suitability to 3D environments.

    \vspace{\onelineskip}

    \noindent
    \textbf{Keywords}: Education, immersion, virtual reality, logic puzzle, logical reasoning.
  \end{otherlanguage*}
\end{resumo}